［IT狗入］電腦保安協調中心發表 apps風險報告 指蘋動等apps高風險 但內容錯漏百出不盡不實

香港電腦保安事故協調中心 (HKCERT) 在官方網頁內發表 “香港地區 Google Play 商店應用程式保安風險報告 (2019年4月)” [1]，內裏提到檢測中發現 4款應用程式為高風險，包括；蘋果動新聞, 三國殺繁體版，但細閱報告分析後發現錯漏百出，而且內容不盡不實。

細看 “深度分析” 附件
這份報告內有一個 “高風險應用程式深度分析” 附件 [2]，詳列了上述四個 App 內的所謂可疑高危之處例如:讀取手機號碼, 通過連線訪問網絡 等，我們就抽取一些來研究一下。

讀取手機號碼
報告提到 “蘋果動新聞” 讀取手機號碼，並附了下面一段程式碼，報告更 Highlight 了 getLineNumber() 這一行。

getLineNumber 就是讀取手機號碼?? 看看 getLineNumber() 是從 variable arg7 進行的，而 arg7 本身是一個 StackTraceElement 的 Variable。

StackTraceElement [3] 在 Android Java Program 內是用於追查程式碼執行時遇到的錯誤，而 getLineNumber() 就可找到對應程式碼行數，讓開發人員方便 Debug。

public int getLineNumber ()

Returns the line number of the source line containing the execution point represented by this stack trace element. Generally, this is derived from the LineNumberTable attribute of the relevant class file
getLineNumber() 跟電話號碼完全沒有關係的，到底要怎樣才可會將 StackTraceElement getLineNumber() 當成電話號碼呢?

通過連線訪問網絡
報告指連線訪問網絡是可疑之處，但 “蘋果動新聞” 這個 App 又怎可能不連線上網呢。再看看報告內貼出 “連線訪問網絡” 所謂可疑程式碼。

這段程式碼是執行 http connection getResponseCode()，跟著再比較是否細過 200 或大過 300，到底是甚麼意思呢？大家上網偶然都會遇 404 Not Found 的網頁，404 就是網站傳回的 Response Code。當瀏覽網頁時，網站會傳回 Response Code 標示成功或錯誤，而 200 就是 OK, Success的意思，其他數值例如 301, 400, 404, 500 就用於代表不同的錯誤如網頁搬遷, 找不到, 伺服器錯誤 [4]。這段程式碼純粹判別是否有錯誤，根本就是零風險。

傳送手機資料
報告又指 App 會傳送手機資料。

看看報告內貼出的程式碼，會看到是一個 shareToMessenger 的 function，內裏就是呼喚 Android 系統內的 Intent [5] 功能進行 SEND 動作傳送至 com.facebook.orca，而 external_uri 應該就是網址。其實這段程式碼就是一般 App 內的分享功能，App A 透過 Android Intent 將資料傳遞至App B，例如在App內將文章分享至 Facebook, 分享至 Whatsapp 都會使用到 Android Intent 進行。整段程式碼都是使用十分標準的 Android 功能，而對應的也是 Facebook Messenger package 名稱，就是將網址分享至 Facebook Messenger。分享至 Facebook Messenger 完全跟傳送手機資料無關係呢。

Soul Knight App 讀取手機號碼
報告內提到另一隻 Soul Knight App 有 “讀取手機號碼”，指這是高風險行為，我們可以看看報告內貼出的程式碼。

同樣地標記著 v3 variable 的 getLineNumber() 這個 Function，大家可以看看程式碼內 v3 其他 functions，包括有 getClassName(), getMethodName()，這些都應該是關乎程式碼的功能，並不是跟電話號碼相關呢。再看看緊接幾行的 y.a, y.b function 內容，有 timestamp, message, sourceFile, lineNumber, methodName, stackTrace 這些幾可肯定是用作 log 記錄程式碼內的錯誤問題呢，甚麼 source 檔案, 第幾行, 那一個 method 還有 stacktrace，怎可能跟電話號碼相關呢。

又是跟上面一樣，不知所謂地將 getLineNumber() 當成讀取電話號碼。

沒有分析的報告
細看這份所謂的深度分析，每一個所謂可疑之處都只是單純 call function，沒有交代程式碼 call function 後獲得資料的用途。一個 App 讀取一項資料並不代表它有可疑，讀取了的資料之後如何應用，取用一個權限是否合理才是重點。”蘋果動新聞” 連線訪問網絡有甚麼可疑呢？若果單純 “連線訪問網絡” 就是可疑，那麼天文台天氣 App 又或交通 App 都會有可疑。

整份報告完全沒有進行分析，只是單純看到程式碼有 call function 就判斷為危險，而且內容更是錯漏百出，將 StackTraceElement 的操作當成讀取電話號碼。這份報告真是連學生做的 Project 也不如，HKCERT 枉為一個 IT 專業呢。

References:
[1] 香港地區 Google Play 商店應用程式保安風險報告 (2019年4月)
[2] 香港地區 Google Play 商店應用程式保安風險報告 (2019年4月) 附件二
[3] Android Developer Documentation Reference – StackTraceElement
[4] HTTP/1.1: Status Code Definitions
[5] Android Developer Documentation Reference – Intent

Previous Article Google Playground 推出新 Playmoji: 神探 Pikachu

點睇？

中共打手

tldr
到底安全定唔安全

琴日睇新聞話微軟同防毒軟件公司話無問題，係有一間中國公司話有木馬

支那五毛用好唔安全。雜種唔準支那人睇。

痴線！用公營機構打壓一個傳媒，好撚肉酸

都係有宣傳作用

咪玩啦，有咩宣傳作用

HKNoIT

點解唔敢話支爆寶，we柒高危

睇怕都係用諸如fortify嘅tools掃㗎啫

啲tools邊有分析能力
只係做pattern matching

有password呢個字就話你store password
concat條path就話你有path injection

如果再有安心事件 , 我唔相信D人關心有沒有木馬

香港大把auditor 搵個tool scan兩下就當搵到漏洞交報告，根本冇仔細睇D code係唔係真係有問題。有好多都係唔識扮識，嗱住份report係個客面前9吹。

動新聞app Android版我可以deny所有special permission都行到，支爆寶，淘寶，We柒係完全唔得，一deny就會彈你走唔比你用，焗你放，呢d先真正高危

電腦保安協調中心冇人識寫android?

Check apps安全性嘅人原識係唔識apps

57間公司中只有安天聲稱測出一個名為「Trojan[Ransom]/Android.Congur」的木馬程式，其他認受性高、較著名的公司，如微軟（Microsoft）、「Symantec」、「TrendMicro」，甚至阿里巴巴、騰訊等均在檢測動新聞App後無發現有問題。

安天官網叫人加入網絡安全「國家隊」

getLineNumber 當提取電話號碼
笑撚死

大陸做架
認真

hknoit

文匯大公報導會有可信度？

假設：如果有人想抹黑某類程式，就係呢種「借權威機構認證」方式

好簡單，支那支港反對嘅野，就即係好野

getLineNumber 當拿電話號碼 唔係想笑死我下化

D variable名

btw ,點樣拎到人地商業app source code?

reverse engineering 嚟
decompile 就得 你都得